<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>目标导向系统</title>
  
  <subtitle>探索通用智能机器之路</subtitle>
  <link href="http://blog.joypace.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.joypace.com/"/>
  <updated>2021-08-14T02:39:07.281Z</updated>
  <id>http://blog.joypace.com/</id>
  
  <author>
    <name>Joypace.com</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>怎样才算&quot;看见&quot;？</title>
    <link href="http://blog.joypace.com/2021/08/12/WhatDoWeMeanBySee/"/>
    <id>http://blog.joypace.com/2021/08/12/WhatDoWeMeanBySee/</id>
    <published>2021-08-12T08:33:12.000Z</published>
    <updated>2021-08-14T02:39:07.281Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>智能机器人必须要”看见”这个世界，才能在这个世界实现他的各类目标。那怎么样才算”看见”这个世界呢？照相机拍下照算”看见”吗？摄像头录下视频算”看见”吗？</p><span id="more"></span><p>我觉得这都不能算”看见”，只能算<em>记录</em>下了影像信息。“看见”的结果应该是对所见的场景有足够的理解，使得主体能够采取合理的行动已达到其相应的目标。这里，相机和摄像头本身都不是主体，只是人类发明的”机械”工具。因为相机和摄像机没有我们认为的足够有意义的通用目标。即使相机和摄像头是智能机器人的一部分，相片和视频本身也不能算”看见”，而只能算原始视觉信号。因为从相片的像素矩阵到机器人理解这个场景还需要很多复杂的信息处理流程。</p><p>现在我们来看另外一个场景。</p><p><em>一只小鸟正在院子里的葡萄藤上啄葡萄。一个小姑娘看见了，从屋内跑出来，大喊着：”走开！走开！你这只馋嘴的小鸟，不要吃我家的葡萄！”小鸟看见有人来了，赶紧飞走了。</em></p><p>这里，我们可以推断出：小鸟和小姑娘都”看见”了各自目标须要看见的事物，并且都采取了合理的行动来达成各自的目标。</p><table><thead><tr><th align="left">主体</th><th align="left">目标</th><th align="left">看见什么</th><th align="left">可能未看见</th></tr></thead><tbody><tr><td align="left">小鸟</td><td align="left">吃葡萄</td><td align="left">葡萄</td><td align="left">屋里的小女孩</td></tr><tr><td align="left">小姑娘</td><td align="left">赶走小鸟</td><td align="left">小鸟在吃葡萄<br>通往葡萄架的路<br>小鸟飞走了</td><td align="left">葡萄藤上成熟的葡萄</td></tr><tr><td align="left">小鸟</td><td align="left">逃跑</td><td align="left">小姑娘跑出来<br>逃跑的路径无障碍（路径上<strong>没看见</strong>障碍）</td><td align="left">旁边有更多的葡萄</td></tr></tbody></table><p>因此，从设计机器人的角度来看，”看见”意味着机器人需要将检测到的环境信号，转换成有效的环境模型，用于实现其目标。</p><ul><li>目标包括机器人当前目标和基于当前环境统计的常见目标。<br>比如小鸟吃葡萄时，应该选择好了逃跑的路线。<br>小姑娘看见小鸟吃葡萄，马上就”看见”了出去的路。  </li><li>环境模型应该是易于机器人作决策使用的数据结构。<br>比如存在什么东西，发生了什么事情，这些事物与目标的关系等等</li><li>作为外部检验方式，可以观察机器人：<br>利用了哪些事物？<br>达成了哪些目标？</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;智能机器人必须要”看见”这个世界，才能在这个世界实现他的各类目标。
那怎么样才算”看见”这个世界呢？
照相机拍下照算”看见”吗？
摄像头录下视频算”看见”吗？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>什么是信息</title>
    <link href="http://blog.joypace.com/2021/07/31/AboutInformation/"/>
    <id>http://blog.joypace.com/2021/07/31/AboutInformation/</id>
    <published>2021-07-31T06:22:54.000Z</published>
    <updated>2021-08-14T02:39:07.281Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（本文中的机器人可以使用主体替换，大部分时候结论也成立）</p><p>机器人是一个目标导向系统，他的全部行为都围绕着如何合理地实现他的各种目标而展开。机器人的行为可以分为两类：信息处理和动作执行。信息处理部分是最有挑战性的部分。梳理清楚信息的定义和作用对与设计机器人是非常重要的。</p><span id="more"></span><h2 id="信息的定义"><a href="#信息的定义" class="headerlink" title="信息的定义"></a>信息的定义</h2><p>从机器人的角度来看，信息是对事物的描述。</p><p>信息需要使用特定的载体来承载，使用特定的编码来表达不同的描述。信息描述的对象或事物称为信息的语义。人类语言（口语）就是一种非常常见的信息。语言的载体是声音（空气的震动），编码是人们日常生活中约定的各种表达方式，如普通话，各地方言，英语等等。</p><p>对于机器人来说，信息可以分为内部信息和外部信息两大部分。所有外部信息都需要转化为内部信息后，才能被机器人的信息处理系统处理。内部信息就是机器人内部的数据，一般包括机器人的经验，知识，环境模型，目标描述等等。外部信息是机器人与主体交流时，在特定的载体上使用特定的编码机制生成的信息。常见的外部信息有语言，肢体语言，图像，视频等等。我们可以从事物中提取出很多非常有价值的信息，也可以用各种事物来记录信息。<br>⚠️但是一般来说事物本身并算是信息。</p><p>信息可以描述客观存在的事物，也可以用来描述不存在的事物。如”现在，我面前有一个iPad”描述的是客观存在的事物。我更喜欢用我的MacBook来写博客，所以我很希望”现在我面前有一台MacBook”。后面这个信息描述的就是不存在的事物。</p><h2 id="信息的作用"><a href="#信息的作用" class="headerlink" title="信息的作用"></a>信息的作用</h2><p>任何事物的作用，都是相对于某一个目标而言的。对于目标导向的机器人来说，信息的作用体现在很多方面，最终全部都要体现在如何让机器人完成给定的目标上来。</p><h3 id="内部信息的作用"><a href="#内部信息的作用" class="headerlink" title="内部信息的作用"></a>内部信息的作用</h3><ul><li>描述目标及其完成状态。<br>大部分目标实际上就是对未来某一时刻某一位置的相关事物的期望状态的描述。<br>还有不少目标是对事物之间的各类关系的描述。<br>主体需要通过特定的方式，把这些描述标记为目标，并追踪其实现状态。  </li><li>描述环境的状态。<br>对物体的位置，大小，动态和静态特性建模。<br>对周边的温度，湿度，磁场，力场等等进行建模。<br>对环境中的主体，安全性进行建模等等。   </li><li>描述环境中的规律。<br>对周边的物体的运行规律建模。<br>对周边人物的性格和为人处事规律进行建模。<br>对宇宙中的各种物理，化学，人文现象进行建模。  </li><li>描述推理过程和执行计划。<br>记录推理过程，使得主体得以回顾和总结寻找解决问题的过程中高效和低效的做法，从而提高未来解决类似问题的效率。<br>对执行计划的描述使得主体得以”有效”的行动来改变世界，达成目标。  </li></ul><h3 id="外部信息的作用"><a href="#外部信息的作用" class="headerlink" title="外部信息的作用"></a>外部信息的作用</h3><ul><li>信息交换使得每个主体能够获取的知识远远大于主体自己独自探索世界能获取到的。  </li><li>信息交互使得主体之间有效合作成为可能。<br>主体之间相互合作能够完成很多单一主体无法完成的任务。有效的合作需要合理的分工，配合，这一切都依赖主体之间有效的信息交互。 </li></ul><h2 id="信息理解"><a href="#信息理解" class="headerlink" title="信息理解"></a>信息理解</h2><p>这个话题参考”关于理解”的博客</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;（本文中的机器人可以使用主体替换，大部分时候结论也成立）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;机器人是一个目标导向系统，他的全部行为都围绕着如何合理地实现他的各种目标而展开。
机器人的行为可以分为两类：信息处理和动作执行。
信息处理部分是最有挑战性的部分。
梳理清楚信息的定义和作用对与设计机器人是非常重要的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="定义" scheme="http://blog.joypace.com/tags/%E5%AE%9A%E4%B9%89/"/>
    
    <category term="信息" scheme="http://blog.joypace.com/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>基础假设</title>
    <link href="http://blog.joypace.com/2021/07/31/BasicAssumptions/"/>
    <id>http://blog.joypace.com/2021/07/31/BasicAssumptions/</id>
    <published>2021-07-31T01:56:10.000Z</published>
    <updated>2021-08-14T02:39:07.281Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一台通用的目标导向的智能机器人，从系统设计层面来看，应该分为三层，硬件层，软件层和数据层。正常情况下，硬件层和软件层算”硬编码”的，及系统设计是确定下就很难改变的，决定机器人的能力上限。数据层则对应着机器人日常积累的各种经验，知识和技巧，体现机器人当前的能力水平。 我们对机器人所处客观环境的基础假设就隐含在机器人的硬件和软件设计当中，或者说隐含在软硬件结合的行为当中。</p><span id="more"></span><p>我认为在设计和制造机器人是应该可以毕竟安全的隐含以下假设</p><h2 id="时空假设"><a href="#时空假设" class="headerlink" title="时空假设"></a>时空假设</h2><p>所有的事物都在一个三维的空间容器当中，并沿着时间维度向未来单向地动态变化。</p><p>空间假设的存在使得系统可以使用三维向量加合适的单位来描述事物之间的相对空间位置。时间的单向变化使得系统可以使用数字加合适的单位来描述事件发生的相对时间，并在制定行动计划，分析事物规律时依赖”现在的行为可以改变未来的事件，而过去的事件以已经无法改变”。</p><h2 id="物质和物体假设"><a href="#物质和物体假设" class="headerlink" title="物质和物体假设"></a>物质和物体假设</h2><p>物质是物理属性的最终载体，及物质在特定的空间和时间存在导致在特定的属性在相应的空间和时间出现，从而导致更多相应的属性出现在相应的空间和时间。至于到底有多少类型的物质？总量有多少？有多少属性？这些都是需要机器人去学习和发现的。</p><p>特定数量的各种物质或物体的集合可以组合成更复杂的新物体，组成物体的子部分的属性和特性作为一个整体能够产生新的特性。机器人的大部分时候需要学习和利用周围物体的特性，并利用这些特性达到其具体的目的。</p><p>机器人本身是各类物体中的一种。</p><h2 id="一致性假设"><a href="#一致性假设" class="headerlink" title="一致性假设"></a>一致性假设</h2><p>时空中的各种事物遵循一致性的客观规律相互作用，动态变化。注意，世界上存在两种一致性，即统计一致性和确定一致性。</p><p>对于复杂系统的行为和需求预测很多都是统计性的，如人们对于事物的喜好判读，天气预测等。 当然，量子力学领域也有大量的统计性规律，不过目前来看基本与机器人的设计没有关系。</p><p>当然生活中还有很多事物是遵循相对简单的确定性特性，如把衣服放洗衣机内，按开始按钮后，衣服会在确定的时间内洗完。注意，这里的确定性并不是说不存在误差，而是指误差容忍范围内的确定性。</p><p>机器人需要能够学习和发现这两类一致性规律，基于着一致性来做出合理的决策，并在出现意外地不一致的情况下查找原因并解决可能的问题。比如洗衣机没在指定时间内洗完，可能是门没关紧或者洗衣机坏了，机器人需要把门关好或者使用其它方法洗好衣服。</p><h2 id="交互假设"><a href="#交互假设" class="headerlink" title="交互假设"></a>交互假设</h2><p>机器人只能通过感应器来获取环境的部分状态，机器人需要基于合理的假设来推断，建立和验证相关环境的模型。也就是说机器人不能神奇的获取外部世界的模型和规律。</p><p>机器人只能通过其运动系统或信息系统（如语言）产生的行为来影响外部环境。</p><h2 id="主体假设"><a href="#主体假设" class="headerlink" title="主体假设"></a>主体假设</h2><p>由于机器人大部分情况下是在人类社会中为人类服务，因此机器人默认假设世界上存在目的导向的主体，遵循一些主体相关的统计性规律，能够让机器人更好的与人类和其他主体交互。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;一台通用的目标导向的智能机器人，从系统设计层面来看，应该分为三层，硬件层，软件层和数据层。正常情况下，硬件层和软件层算”硬编码”的，及系统设计是确定下就很难改变的，决定机器人的能力上限。数据层则对应着机器人日常积累的各种经验，知识和技巧，体现机器人当前的能力水平。 我们对机器人所处客观环境的基础假设就隐含在机器人的硬件和软件设计当中，或者说隐含在软硬件结合的行为当中。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="概述" scheme="http://blog.joypace.com/tags/%E6%A6%82%E8%BF%B0/"/>
    
    <category term="假设" scheme="http://blog.joypace.com/tags/%E5%81%87%E8%AE%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>什么是目标导向系统</title>
    <link href="http://blog.joypace.com/2021/07/28/AboutGoalOriented/"/>
    <id>http://blog.joypace.com/2021/07/28/AboutGoalOriented/</id>
    <published>2021-07-28T13:16:50.000Z</published>
    <updated>2021-08-14T02:39:07.281Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我认为目标导向是通用人工智能系统最核心的概念。不幸的是我发现自己无法找到一个准确的定义。或者说我无法找到一个定义能把我认为明显不是目标导向的物体排除出去。</p><p>最开始我认为，一个实体有一个目标，并能采取适当的行动达成这个目标，那这个实体就可以算是目标导向系统了。然后我发现，根据热力学第二定律，整个宇宙的熵将会不断增加，也就是说一块石头，我们也可以说它有一个目标就是熵最大化，它为了达到这个目的的行为就是耐心地等待。别小看石头这种等待的行为，实际上已经很多石头取得了很大的进展，如沙漠里很多沙子都是风化了的石头。</p><span id="more"></span><p>我曾经为了排除像石头，桌子这些”没什么意义”的物体，我尝试把目标导向的定义改为一个实体能够设定合理的目标，并采取行动达成目标。发现居然还是不能排除石头。因为我们可以说熵最大化是合理的目标，并且我们如果相信热力学第二定律的话，石头采取的行动最终确实能达成目标。我不得不承认所有的物体都算一种目标导向系统。</p><p>至此，我放弃在定义上给区分我认为有价值的目标导向系统。因此，我们需要一些评价标准来评价不同目标导向系统的价值。因为价值是目标相关的判断，因此也无法给出一个统一的标准来评判目标导向系统是否有价值。</p><p>比如我希望制造出一个目标导向系统来帮助我达成一些目标，如扫地，做饭，洗衣服，因此，对于我的这些目标而已，一个实体能完成多少类型的相关任务，能够在多快时间内完成，能够用多低成本完成都是一些很重要的评判标准。</p><p>从大多数人的角度来看，石头这类目标导向系统没什么意义，大部分有生命的系统比非生物的目标导向系统更加有意义。（PS：生命本身也是一个无法准确定义的概念）</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我认为目标导向是通用人工智能系统最核心的概念。不幸的是我发现自己无法找到一个准确的定义。或者说我无法找到一个定义能把我认为明显不是目标导向的物体排除出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最开始我认为，一个实体有一个目标，并能采取适当的行动达成这个目标，那这个实体就可以算是目标导向系统了。然后我发现，根据热力学第二定律，整个宇宙的熵将会不断增加，也就是说一块石头，我们也可以说它有一个目标就是熵最大化，它为了达到这个目的的行为就是耐心地等待。别小看石头这种等待的行为，实际上已经很多石头取得了很大的进展，如沙漠里很多沙子都是风化了的石头。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="定义" scheme="http://blog.joypace.com/tags/%E5%AE%9A%E4%B9%89/"/>
    
    <category term="目标导向" scheme="http://blog.joypace.com/tags/%E7%9B%AE%E6%A0%87%E5%AF%BC%E5%90%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>目标导向系统</title>
    <link href="http://blog.joypace.com/2021/07/12/GoalOrientedSystem/"/>
    <id>http://blog.joypace.com/2021/07/12/GoalOrientedSystem/</id>
    <published>2021-07-12T01:09:55.000Z</published>
    <updated>2021-08-14T02:39:07.281Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我理想中的通用智能机器人，应该是目标导向的。即你告诉机器人目标之后，他自己想办法在合理的时间内花费合理的代价完成目标。比如我让他帮我洗衣服，我只需要说出目标就行了，不需要我教他一步一步怎么做。他可以在我们协商好的地方找到脏衣服，然后使用家里的洗衣机和洗涤剂洗衣服，洗完后拿到阳台晾晒，晾干后把衣服折好并按类别放到衣柜里。当然整个过程中如果有不确定的地方，他可以找我商量该怎么处理。<span id="more"></span></p><p>这个通用智能机器人还应该是多目标导向的，即他可以同时接受多个任务，并合理时间内按照合理的优先级完成。也就是说我只需要一台这样的机器人就能让他完成洗碗，做饭，洗衣服，收拾房间等多种类型的任务，甚至还可以让他照顾家里的小孩和老人。当然，你也可以让他和你一起探索宇宙的奥秘，探讨人生的意义。</p><p>理想的通用智能机器人还应该有非常友好的人机交互机制。你可以和他用母语，动作甚至神态进行交流。你也可以和他形成个人之间的默契，就像和你的好朋友之间一样。</p><p>最后，也是最重要的一点，就是机器人必须非常非常的安全可靠。他不会对你，你的家人，你的朋友以及他人造成伤害，也不会对动物，植物，物品和环境造成伤害。</p><p>总之，通用智能机器人应该是目标导向的，他需要通过学习和探索找到完成各种目标的方法，或这甄别无法完成的目标，再通过合理的行动来完成目标。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我理想中的通用智能机器人，应该是目标导向的。即你告诉机器人目标之后，他自己想办法在合理的时间内花费合理的代价完成目标。比如我让他帮我洗衣服，我只需要说出目标就行了，不需要我教他一步一步怎么做。他可以在我们协商好的地方找到脏衣服，然后使用家里的洗衣机和洗涤剂洗衣服，洗完后拿到阳台晾晒，晾干后把衣服折好并按类别放到衣柜里。当然整个过程中如果有不确定的地方，他可以找我商量该怎么处理。</summary>
    
    
    
    
    <category term="概述" scheme="http://blog.joypace.com/tags/%E6%A6%82%E8%BF%B0/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
